\chapter{Was macht einen Helden aus?}

Ein Held wird durch wenige zentrale Bausteine beschrieben: Attribute, Fertigkeiten, Lebenspunkte, Mana, Ausrüstung und Talente.

Diese Werte zeigen nicht nur, was ein Held kann. Sie zeigen vor allem, wie er Herausforderungen löst: mutig, klug, geschickt, zäh, überzeugend, flink oder mit besonderen Fähigkeiten.

Dieses Kapitel gibt einen Überblick über diese Bausteine. Die genauen Regeln für Proben, Kämpfe, Ausrüstung, Magie, Talente und die Entwicklung eines Helden werden in den folgenden Kapiteln erklärt.

\section{Attribute}

Attribute beschreiben die grundlegenden Eigenschaften eines Helden. Sie zeigen, worin ein Held von Natur aus stark ist und was ihm besonders leicht- oder schwerfällt.

Jeder Held besitzt acht Attribute.

\subsection{Die acht Attribute}

\begin{hptable}{L{1.3cm} L{2.4cm} Y}
\textbf{Kürzel} & \textbf{Attribut} & \textbf{Bedeutung} \\
MUT & Mut & Entschlossenheit, Tapferkeit und innere Stärke\newline\emph{Beispiel: Angst überwinden, Gefahren trotzen, nicht zurückweichen} \\
KLU & Klugheit & Denken, Wissen und Verstehen\newline\emph{Beispiel: Rätsel lösen, Zusammenhänge erkennen, Wissen anwenden} \\
INT & Intuition & Wahrnehmung, Instinkt und Bauchgefühl\newline\emph{Beispiel: Gefahr spüren, Spuren bemerken, Absichten erahnen} \\
CHA & Charisma & Auftreten, Ausstrahlung und soziale Wirkung\newline\emph{Beispiel: Überzeugen, beruhigen, beeindrucken, führen} \\
FIN & Fingerfertigkeit & Geschickte Hände und genaue Arbeit\newline\emph{Beispiel: Schlösser öffnen, basteln, kleine Dinge reparieren} \\
GEW & Gewandtheit & Beweglichkeit, Schnelligkeit und Balance\newline\emph{Beispiel: Springen, klettern, ausweichen, balancieren} \\
KON & Konstitution & Ausdauer, Widerstandskraft und Zähigkeit\newline\emph{Beispiel: Schmerzen aushalten, lange laufen, Kälte ertragen} \\
KRA & Kraft & Körperliche Stärke und rohe Kraft\newline\emph{Beispiel: Türen aufstemmen, schwere Dinge heben, ringen} \\
\end{hptable}

\subsection{Attributswerte}

Jedes Attribut besitzt einen Wert zwischen 0 und 5.

\begin{hptable}{C{2.5cm} Y}
\textbf{Wert} & \textbf{Bedeutung} \\
0 & wenig \\
1 & normal \\
2 & gut \\
3 & sehr gut \\
4 & herausragend \\
5 & legendär \\
\end{hptable}

Auf dem Charakterbogen werden Attributswerte als grüne Attributswürfel (\greenDie) dargestellt.

\begin{beispiel}[title=Beispiel]
Ein Held mit KRA 2 ist kräftig. Ein Held mit KRA 4 ist außergewöhnlich stark. Ein Held mit KRA 0 ist körperlich schwach oder kaum belastbar.
\end{beispiel}

\section{Fertigkeiten}

Fertigkeiten beschreiben, was ein Held gelernt, geübt oder trainiert hat. Während Attribute zeigen, was einem Helden von Natur aus liegt, zeigen Fertigkeiten, worin er Erfahrung besitzt.

Jede Fertigkeit gehört zu einer Kategorie und baut auf zwei Attributen auf. Diese beiden Attribute beschreiben, welche natürlichen Eigenschaften für die Fertigkeit besonders wichtig sind.

\subsection{Die zwölf Fertigkeiten}

Die Fertigkeiten sind in vier Kategorien eingeteilt: Kämpfen, Abenteuer, Wissen und Miteinander.

\subsubsection{Kategorie: Kämpfen}

\begin{hptable}{L{2.3cm} L{2.2cm} Y}
\textbf{Fertigkeit} & \textbf{Attribute} & \textbf{Bedeutung} \\
Schlagen & MUT + KRA & Nahkampfangriffe mit Waffen oder bloßer Kraft. Schlagen wird verwendet, wenn ein Held einen Gegner direkt vor sich angreift, mit Kraft zupackt oder eine Gefahr körperlich überwinden will. \\
Schießen & GEW + FIN & Fernkampfangriffe mit Bogen, Schleuder, Wurfwaffen oder ähnlichen Waffen. Schießen steht für ruhige Hände, Zielgenauigkeit und schnelle Reaktion. \\
Zaubern & INT + CHA & Magische Handlungen, Zauberangriffe und das Formen übernatürlicher Kräfte. Zaubern verbindet Gespür für Magie mit innerer Ausstrahlung und Willenskraft. \\
\end{hptable}

\subsubsection{Kategorie: Abenteuer}

\begin{hptable}{L{2.3cm} L{2.2cm} Y}
\textbf{Fertigkeit} & \textbf{Attribute} & \textbf{Bedeutung} \\
Turnen & GEW + KRA & Klettern, Springen, Balancieren, Rennen und körperliche Bewegungsaktionen. Turnen wird verwendet, wenn Bewegung, Körperspannung und Kraft zusammenkommen. \\
Schleichen & GEW + INT & Sich leise bewegen, verstecken, ungesehen bleiben oder unauffällig handeln. Schleichen verbindet Beweglichkeit mit Aufmerksamkeit und Gespür für den richtigen Moment. \\
Suchen & KLU + INT & Dinge entdecken, Spuren lesen, Hinweise finden oder versteckte Einzelheiten bemerken. Suchen verbindet genaues Beobachten mit klugem Schlussfolgern. \\
\end{hptable}

\subsubsection{Kategorie: Wissen}

\begin{hptable}{L{2.3cm} L{2.2cm} Y}
\textbf{Fertigkeit} & \textbf{Attribute} & \textbf{Bedeutung} \\
Nachdenken & KLU + KON & Rätsel lösen, planen, sich konzentrieren und auch unter Druck klar bleiben. Nachdenken steht nicht nur für Wissen, sondern auch für Ausdauer im Kopf. \\
Natur kennen & KLU + KON & Tiere, Pflanzen, Wetter, Gelände und Wildnis verstehen. Natur kennen hilft, draußen zurechtzukommen, Gefahren einzuschätzen und Lebewesen zu erkennen. \\
Basteln & FIN + KLU & Dinge reparieren, bauen, umbauen oder Mechanismen verstehen. Basteln verbindet geschickte Hände mit technischem Denken. \\
\end{hptable}

\subsubsection{Kategorie: Miteinander}

\begin{hptable}{L{2.3cm} L{2.2cm} Y}
\textbf{Fertigkeit} & \textbf{Attribute} & \textbf{Bedeutung} \\
Überzeugen & CHA + INT & Andere beeinflussen, beruhigen, verhandeln, führen oder Mut machen. Überzeugen verbindet Ausstrahlung mit Gespür für andere. \\
Heilen & MUT + KLU & Wunden versorgen, Krankheiten erkennen, Schmerzen lindern oder in gefährlichen Situationen ruhig helfen. Heilen braucht Wissen und den Mut, entschlossen zu handeln. \\
Vorführen & CHA + FIN & Auftreten, musizieren, erzählen, kunstfertig präsentieren oder andere durch Können beeindrucken. Vorführen verbindet Wirkung auf andere mit Übung und Präzision. \\
\end{hptable}

\subsection{Fertigkeitswerte}

Auch Fertigkeiten können Werte zwischen 0 und 5 besitzen.

\begin{hptable}{C{2.5cm} Y}
\textbf{Wert} & \textbf{Bedeutung} \\
0 & ungeübt \\
1 & geübt \\
2 & erfahren \\
3 & sehr erfahren \\
4 & meisterlich \\
5 & legendär \\
\end{hptable}

Ein hoher Fertigkeitswert bedeutet, dass ein Held in diesem Bereich mehr Übung und Erfahrung besitzt. Auf dem Charakterbogen werden Fertigkeitswerte als blaue Fertigkeitswürfel (\blueDie) dargestellt.

\begin{beispiel}[title=Beispiel]
Ein Held mit Basteln 2 ist vielleicht ein erfahrener Heimwerker. Ein Held mit Schleichen 4 ist ein Meisterspion. Ein Held mit Turnen 0 hat vielleicht zwei linke Füße.
\end{beispiel}

\section{Lebenspunkte}

Lebenspunkte (\lifeGain/\lifeLoss) zeigen, wie viel Schaden ein Held aushalten kann. Das grüne Herz steht für Heilung, das rote Herz für erlittenen Schaden. Sinkt ein Held auf 0 Lebenspunkte oder weniger, ist er kampfunfähig.

Die Anzahl der Lebenspunkte hängt von der Konstitution des Helden ab.

\begin{kurzregel}[title=Lebenspunkte berechnen]
\textbf{Lebenspunkte} $= 14 + 2 \times \mathrm{KON}$
\end{kurzregel}

\begin{beispiel}[title=Beispiel]
Ein Held mit KON 3 besitzt $14 + 2 \times 3 = 20$ Lebenspunkte.
\end{beispiel}

Die genauen Regeln für Schaden, Schilde, Ausweichen und Kampfunfähigkeit stehen im Kampfkapitel.

\section{Mana}

Mana (\manaGain/\manaLoss) zeigt, wie viel magische Kraft einem Helden zur Verfügung steht. Der gelbe Tropfen steht für den Manavorrat und die Regeneration, der blaue Tropfen für Mana-Kosten. Mana wird vor allem für Zauber verwendet.

Jeder Held besitzt einen Manavorrat. Dieser gibt an, wie viel Mana ein Held höchstens besitzen kann. Die Höhe des Manavorrats hängt vom Charisma des Helden ab.

\begin{kurzregel}[title=Manavorrat berechnen]
\textbf{Manavorrat} $= 2 \times \mathrm{CHA}$
\end{kurzregel}

\begin{beispiel}[title=Beispiel]
Ein Held mit CHA 3 besitzt $2 \times 3 = 6$ Mana.
\end{beispiel}

Talente und andere Effekte können den Manavorrat eines Helden erhöhen oder verringern.

\begin{kurzregel}[title=Magiebegabt]
Das Talent \emph{Magiebegabt} erhöht den maximalen Manavorrat dauerhaft um 6 Mana.
\end{kurzregel}

\begin{beispiel}[title=Beispiel]
Ein Held mit CHA 3 und dem Talent \emph{Magiebegabt} besitzt $(2 \times 3) + 6 = 12$ Mana.
\end{beispiel}

Erst mit dem Talent \emph{Magiebegabt} kann ein Held sein Mana verwenden, um Zauber zu erlernen und zu wirken.

Sinkt der Manavorrat eines Helden unter sein aktuelles Mana, wird sein aktuelles Mana sofort auf den neuen Manavorrat reduziert.

Die genauen Regeln für Mana und Zauber stehen in Kapitel 6 -- Wie wirkt Magie?

\section{Ausrüstung}

Ausrüstung beschreibt Waffen, Rüstung, Schilde, Werkzeuge und besondere Gegenstände.

Waffen bestimmen meist:

\begin{itemize}
\item welche Fertigkeit für den Angriff verwendet wird,
\item welche Gegner erreicht werden können,
\item wie ein Held Schaden würfelt, wenn er einen Gegner trifft.
\end{itemize}

Rüstung und Schilde bestimmen meist:

\begin{itemize}
\item wie gut ein Held Schaden verhindern kann,
\item ob und wie gut er ausweichen kann,
\item wie viel Schaden nach einem Treffer reduziert wird.
\end{itemize}

Besondere Gegenstände können eigene Regeln haben. Manche Gegenstände können erschöpft werden, ähnlich wie bestimmte Talente.

\section{Talente}

Talente sind besondere Fähigkeiten, Eigenschaften oder Kenntnisse, die ein Held im Laufe seiner Heldenlaufbahn erlernen kann. Im Spiel werden sie durch Talentkarten dargestellt.

Es gibt zwei Arten von Talenten:

\begin{itemize}
\item allgemeine Talente,
\item Rollentalente.
\end{itemize}

Allgemeine Talente beschreiben besondere Fähigkeiten und Eigenschaften eines Helden. Sie sind nicht an eine bestimmte Aufgabe innerhalb der Gruppe gebunden. Sie können beispielsweise den Umgang mit Magie ermöglichen, körperliche Fähigkeiten verbessern oder neue Möglichkeiten innerhalb und außerhalb eines Kampfes eröffnen.

Rollentalente helfen einem Helden dabei, eine bestimmte Aufgabe innerhalb seiner Gruppe zu übernehmen. Jedes Rollentalent gehört zu einer von vier Rollen:

\begin{itemize}
\item Draufgänger,
\item Verteidiger,
\item Anführer,
\item Taktiker.
\end{itemize}

Ein Held kann allgemeine Talente und Rollentalente frei miteinander kombinieren. Er kann sich bei seinen Rollentalenten auf eine Rolle konzentrieren oder Talente aus mehreren Rollen erlernen.

Talentkarten können beispielsweise besondere Angriffe, schützende Reaktionen, Unterstützung für andere Helden, Tricks gegen Gegner oder neue Möglichkeiten außerhalb eines Kampfes erlauben.

Manche Talente wirken dauerhaft. Andere müssen bewusst eingesetzt werden oder können nur einmal verwendet werden, bevor sie wieder bereitgemacht werden müssen.

Die genauen Regeln für Talente stehen in Kapitel 7 -- Was sind Talente?

\section{Der Held als Ganzes}

Ein Held ist mehr als die Summe seiner Werte.

Attribute zeigen, was ihm von Natur aus liegt. Fertigkeiten zeigen, was er gelernt und geübt hat. Lebenspunkte zeigen, wie viel Schaden er aushalten kann. Mana zeigt, wie viel magische Kraft ihm zur Verfügung steht. Ausrüstung zeigt, was er bei sich trägt und einsetzen kann. Talente verleihen ihm besondere Fähigkeiten und bestimmen, wie er sich im Laufe seiner Abenteuer entwickelt.

Zusammen beschreiben diese Bausteine, wer der Held ist, was er tun kann und welchen eigenen Heldenpfad er einschlägt.