\chapter{Wie funktioniert Ausrüstung?}
\label{chap:equipment}

\section{Was ist Ausrüstung?}

Ausrüstung sind Gegenstände, die ein Held bei sich trägt und verwenden kann. Sie wird durch Karten dargestellt.

\section{Ausrüstungsplätze}

Ein Held besitzt die Ausrüstungsplätze Kopf, zwei Hände, Körper und Füße. Nur Gegenstände, die an ihrem passenden Platz liegen, gelten als ausgerüstet und können verwendet werden.

Ein Held kann außerdem beliebig viel verstaute Ausrüstung mit sich tragen. Verstaute Ausrüstung gilt nicht als ausgerüstet und ihre Angaben und Effekte können nicht genutzt werden.

\begin{kurzregel}[title=Ausgerüstet und verstaut]
Nur \textbf{ausgerüstete} Gegenstände können verwendet werden. Angaben und Effekte \textbf{verstauter} Gegenstände gelten nicht.
\end{kurzregel}

\begin{kurzregel}[title=Ausrüstungsplätze]
Ein Held besitzt folgende Ausrüstungsplätze:

\begin{itemize}
  \item Kopf,
  \item zwei Hände,
  \item Körper,
  \item Füße.
\end{itemize}
\end{kurzregel}

\subsection{Hände}

Ein Held hat zwei Hände. Manche Gegenstände benötigen eine Hand, andere beide Hände. Die ausgerüsteten Gegenstände dürfen zusammen höchstens zwei Hände belegen.

\begin{kurzregel}[title=Ein- und zweihändige Gegenstände]
Ein einhändiger Gegenstand belegt \textbf{eine Hand}. Ein zweihändiger Gegenstand belegt \textbf{beide Hände}.
\end{kurzregel}

\subsection{Kleine Gegenstände}

Manche Gegenstände gelten als klein. Sie können wie andere Gegenstände ausgerüstet oder verstaut werden, benötigen ausgerüstet jedoch keinen Ausrüstungsplatz. Ein Held darf beliebig viele kleine Gegenstände gleichzeitig ausrüsten. Ob ein Gegenstand als klein gilt, ergibt sich aus seiner Karte.

\begin{kurzregel}[title=Kleine Gegenstände]
Ausgerüstete kleine Gegenstände benötigen \textbf{keinen Ausrüstungsplatz}. Verstaute kleine Gegenstände können wie andere verstaute Ausrüstung nicht verwendet werden.
\end{kurzregel}

Einige kleine Gegenstände sind verbrauchbar. Nach ihrer Benutzung werden sie aus dem Spiel abgelegt. Welche Handlung für die Benutzung erforderlich ist und welchen Effekt der Gegenstand auslöst, steht auf seiner Karte. Besitzt der Effekt eine Dauer, bleibt er nach dem Ablegen für die angegebene Dauer bestehen.

Ein Held kann einen Heiltrank oder eine Manaessenz mit der auf der Karte angegebenen Handlung selbst trinken oder einer benachbarten, einverstandenen Kreatur einflößen. Die Kreatur, die den Gegenstand trinkt, erhält dessen Heilung beziehungsweise Mana. Ihre aktuellen Lebenspunkte oder ihr aktuelles Mana können dadurch niemals über ihr jeweiliges Maximum steigen.

\begin{kurzregel}[title=Verbrauchsgegenstände]
Einen verbrauchbaren Gegenstand nach seiner Benutzung \textbf{aus dem Spiel ablegen}. Die benötigte Handlung und der Effekt stehen auf dem Gegenstand.
\end{kurzregel}

\section{Ausrüstung wechseln}

Mit einer \moveAction{} darf ein Held seine ausgerüsteten und verstauten Gegenstände beliebig neu anordnen. Er kann dabei mehrere Ausrüstungsplätze gleichzeitig verändern.

Der Körperplatz ist eine Ausnahme: Einen Gegenstand am Körperplatz auszurüsten, abzulegen oder gegen einen anderen zu tauschen kostet eine eigene \standardAction.

\section{Ausrüstungskarten lesen}

Auf einer Ausrüstungskarte stehen alle Angaben, Werte und Effekte des Gegenstands. Es gelten ausschließlich die Angaben auf der aktuell sichtbaren Kartenseite.

Viele Waffen besitzen eine oder mehrere Angriffsoptionen. Angriffsoptionen können jedoch ebenso durch Zauber oder -- seltener -- durch andere Ausrüstungsgegenstände oder Talente bereitgestellt werden.

Jede Angriffsoption nennt die verwendete Angriffsfertigkeit, zeigt, wie erzielte \star{} ausgegeben werden können, und nennt mögliche zusätzliche Folgen. Die Reichweite ergibt sich aus der Angriffsfertigkeit.

\begin{kurzregel}[title=Angriffsoptionen]
Jede Angriffsoption legt fest,

\begin{itemize}
  \item welche Angriffsfertigkeit verwendet wird,
  \item wie erzielte \star{} ausgegeben werden können und
  \item welche zusätzlichen Folgen nach dem Angriff eintreten.
\end{itemize}

Angriffsoptionen befinden sich meist auf Waffen, können aber auch von Zaubern, anderen Ausrüstungsgegenständen oder Talenten stammen.
\end{kurzregel}

\subsection{Sterne ausgeben}

Nach einer erfolgreichen Angriffsprobe darf der Angreifer die erzielten \star{} gemäß den Angaben der gewählten Angriffsoption ausgeben. Jede aufgeführte Zeile nennt ihre Kosten in \star{} und den dafür erhaltenen Effekt.

Jede aufgeführte Zeile darf pro Angriff höchstens einmal genutzt werden. Mehrere unterschiedliche Zeilen dürfen in beliebiger Reihenfolge und Kombination genutzt werden, solange genügend \star{} vorhanden sind. Angegebene Voraussetzungen, etwa \emph{wenn versteckt}, müssen beim Ausgeben der \star{} erfüllt sein.

Nachdem alle gewünschten Zeilen genutzt wurden, dürfen verbleibende \star{} verwendet werden, um bereits für diesen Angriff erhaltene Schadenswürfel zu verbessern. Jeder dafür ausgegebene \star{} verbessert einen Schadenswürfel um genau eine Stufe: \orangeDmgDie{} wird zu \redDmgDie{} und \redDmgDie{} wird zu \blackDmgDie{}. Ein Würfel darf mehrfach verbessert werden, also für 2\star{} von \orangeDmgDie{} zu \blackDmgDie{}. \blackDmgDie{} können nicht weiter verbessert werden.

Nicht ausgegebene \star{} verfallen am Ende des Angriffs. Alle erhaltenen und verbesserten Schadenswürfel bilden einen gemeinsamen Schadenspool und werden anschließend gemeinsam geworfen. Ausgelöste Kampfeffekte werden nach ihrer jeweiligen Regel angewendet.

\begin{kurzregel}[title=Sterne ausgeben]
\begin{enumerate}
  \item Erzielte \star{} bestimmen.
  \item \star{} gemäß den aufgeführten Zeilen ausgeben; jede Zeile höchstens einmal nutzen.
  \item Alle erhaltenen Schadenswürfel zu einem Schadenspool zusammenfügen.
  \item Verbleibende \star{} ausgeben, um Schadenswürfel stufenweise zu verbessern.
  \item Schadenswürfel und ausgelöste Kampfeffekte gemeinsam abhandeln.
\end{enumerate}
\end{kurzregel}

\begin{kurzregel}[title=Schadenswürfel verbessern]
\star{}: \orangeDmgDie{} $\rightarrow$ \redDmgDie{} \qquad
\star{}: \redDmgDie{} $\rightarrow$ \blackDmgDie{}

\blackDmgDie{} können nicht weiter verbessert werden.
\end{kurzregel}

\begin{beispiel}[title=Beispiel: Sterne beim Schwert ausgeben]
Beim Schwert können 2\star{} für 2\orangeDmgDie{} und 3\star{} für 3\orangeDmgDie{} ausgegeben werden. Mit 5\star{} kann ein Held beide Zeilen je einmal nutzen und erhält 5\orangeDmgDie{}. Mit 6\star{} nutzt er ebenfalls beide Zeilen und verbessert mit dem verbleibenden \star{} einen Würfel. Sein Schadenspool besteht dann aus 1\redDmgDie{} und 4\orangeDmgDie{}. Erzielt er nur 1\star{}, kann er keine der aufgeführten Zeilen nutzen.
\end{beispiel}

\begin{beispiel}[title=Beispiel: Mehrere Zeilen nutzen und Würfel verbessern]
Beim Zahnschwert können 2\star{} für 2\redDmgDie{} und 3\star{} für 3\orangeDmgDie{} ausgegeben werden. Mit 6\star{} nutzt Kiera beide Zeilen und verbessert anschließend mit dem verbleibenden \star{} einen der drei orangen Würfel. Ihr Schadenspool besteht aus 3\redDmgDie{} und 2\orangeDmgDie{}.
\end{beispiel}

\begin{beispiel}[title=Beispiel: Schwarze Schadenswürfel]
Bei einer Muskete können 2\star{} für 1\blackDmgDie{} ausgegeben werden. Erzielt ein Held 3\star{} und nutzt diese Zeile, kann er den verbleibenden \star{} nicht zum Verbessern dieses Würfels verwenden, da \blackDmgDie{} bereits die höchste Stufe ist. Kann er keine andere Zeile nutzen, verfällt der \star{}.
\end{beispiel}

\subsection{Einsteigerwaffen}

Einsteigerwaffen bieten ein vereinfachtes Schadensprofil für Spieler, die Angriffe ohne das Ausgeben von \star{} und ohne Würfelverbesserungen abhandeln möchten. Zu Beginn eines Abenteuers darf jeder Spieler entscheiden, ob sein Held Einsteigerwaffen verwendet. Diese Entscheidung gilt für das gesamte Abenteuer. Ein solcher Held verwendet währenddessen ausschließlich Einsteigerwaffen und keine regulären Waffenprofile.

Bei einem Angriff mit einer Einsteigerwaffe werden alle erzielten \star{} automatisch gemäß der auf der Waffe angegebenen Schadensformel in Schadenswürfel umgewandelt. Die dafür verwendeten \star{} gelten als ausgegeben. Sie können nicht für andere Angaben der Waffe oder zum Verbessern von Schadenswürfeln eingesetzt werden. Andere Effekte, die keine \star{} benötigen, gelten weiterhin.

\begin{kurzregel}[title=Einfaches Schadensprofil]
Jeder erzielte \star{} wird automatisch gemäß der Schadensformel der Einsteigerwaffe in Schadenswürfel umgewandelt. Es bleiben keine \star{} zum anderweitigen Ausgeben oder zum Verbessern von Schadenswürfeln übrig.
\end{kurzregel}

Die vollständige Liste der Einsteigerwaffen befindet sich in \appendixref{app:equipment}.

\subsection{Weitere Angaben auf Ausrüstungskarten}

Rüstungen und andere Gegenstände können eine Ausweichprobe (\evade) erlauben oder zusätzliche \blueDie{} dafür gewähren.

\begin{beispiel}[title=Beispiel: Ausweichen durch Ausrüstung]
Erlaubt eine ausgerüstete Karte eine Ausweichprobe, verwendet der Held die dort angegebenen Würfel. Zusätzliche \blueDie{} auf anderen ausgerüsteten Karten werden dem Würfelpool hinzugefügt.
\end{beispiel}

Schutz wird durch Schild-Symbole (\armor) dargestellt. Jedes \armor{} verhindert 1 Schaden. Mehrere \armor{} werden addiert. Rüstungsbruch (\armorPierce) ignoriert die angegebene Anzahl an \armor{} des Ziels.

\begin{kurzregel}[title=Schutz durch Schilde]
Jedes \armor{} verhindert \textbf{1 Schaden}. Mehrere \armor{} werden addiert.
\end{kurzregel}

Besondere Effekte gelten genau so, wie sie auf der jeweiligen Karte beschrieben sind.

\begin{kurzregel}[title=Besondere Effekte]
Die Beschreibung auf der Karte bestimmt vollständig, wie und wann ein besonderer Effekt angewendet wird.
\end{kurzregel}

\section{Vorder- und Rückseiten}

Eine Ausrüstungskarte kann mit ihrer Vorderseite oder ihrer Rückseite nach oben liegen. Es gelten ausschließlich die Angaben, Werte und Effekte der aktuell sichtbaren Seite. Angaben der verdeckten Seite gelten nicht.

Fordert eine Regel dazu auf, eine Ausrüstungskarte umzudrehen (\exhaust), wird sie auf ihre andere Seite gedreht. Der Gegenstand bleibt dabei ausgerüstet und belegt weiterhin seinen Ausrüstungsplatz.

Eine Waffe kann nur für einen Angriff verwendet werden, wenn auf ihrer aktuell sichtbaren Seite eine passende Angriffsoption abgebildet ist. Liegt ihre Rückseite oben und zeigt diese keine Angriffsoption, ist die Waffe nicht einsatzbereit.

Manche Kartenrückseiten geben eine Handlung an, mit der die Ausrüstung wieder bereit gemacht wird. Nach Ausführung dieser Handlung wird die Karte auf ihre Vorderseite gedreht. Zeigt die Rückseite keine solche Regel, kann die Karte nicht durch eine allgemeine Aktion bereit gemacht werden. Ob und wie der Gegenstand zurückerlangt oder wieder einsatzbereit wird, ergibt sich dann aus der Spielsituation oder aus anderen Regeln.

\begin{kurzregel}[title=Nur die sichtbare Seite gilt]
Es gelten ausschließlich die Angaben der \textbf{aktuell sichtbaren Kartenseite}. Wird eine Karte umgedreht, gelten ihre bisherigen Angaben nicht mehr.
\end{kurzregel}

\begin{beispiel}[title=Beispiel: Eine Armbrust bereit machen]
Nach einem Angriff mit einer leichten Armbrust wird ihre Karte umgedreht. Auf ihrer Rückseite ist keine Angriffsoption abgebildet, sondern eine \moveAction{} zum Bereitmachen der Waffe. Solange die Rückseite oben liegt, kann die Armbrust nicht für einen Angriff verwendet werden. Führt der Held die angegebene \moveAction{} aus, dreht er die Karte wieder auf ihre Vorderseite.
\end{beispiel}

\begin{beispiel}[title=Beispiel: Eine geworfene Waffe]
Nach dem Werfen eines Speers wird dessen Karte umgedreht. Da seine Rückseite keine Handlung zum Bereitmachen zeigt, kann der Held ihn nicht allein durch eine allgemeine Aktion wieder einsatzbereit machen. Er muss den Speer zunächst entsprechend der Spielsituation zurückerlangen.
\end{beispiel}

\section{Weiterführende Informationen}

Die vollständige Ausrüstungsliste befindet sich in \appendixref{app:equipment}; die Symbolübersicht in \appendixref{app:symbol-reference}.
