\chapter{Ausrüstungsgegenstände}
\label{app:equipment}

Dieser Anhang enthält die derzeit verfügbaren Ausrüstungsgegenstände. Die Bedeutung der verwendeten Symbole ist in \appendixref{app:symbol-reference} erläutert.

\section{Waffen}

Waffen können eine oder mehrere Angriffsoptionen besitzen. Jede Angriffsoption nennt als Typ die verwendete Angriffsfertigkeit. Die zugehörigen Kaufoptionen werden in der Spalte \emph{Details} untereinander aufgeführt. Passive Effekte einer Waffe stehen als eigene Zeile unterhalb ihrer Angriffsoptionen.

\subsection{Allgemeine Kampfeffekte}

Kampfeffekte sind standardisierte Regeln des Kampfsystems. Sie können durch Angriffsoptionen, Talente, Zauber, Gegnerfähigkeiten oder andere Spieleffekte ausgelöst werden. Jeder Kampfeffekt ist an dieser Stelle definiert und wird an anderer Stelle lediglich referenziert.

\begin{hptable}{L{4.0cm} Y}
\textbf{Kampfeffekt} & \textbf{Wirkung} \\
\hline
\effectArmorBreak{} \textbf{Rüstungsbruch} & Ignoriert bei der Schadensabwicklung die angegebene Anzahl an Schild-Symbolen jedes betroffenen Ziels. \\
\effectDefensive{} \textbf{Defensiv} & Der Angreifer erhält bis zum Beginn seines nächsten Zuges den bei der Kaufoption angegebenen Bonus auf Ausweichen oder die angegebenen Schild-Symbole. \\
\effectCleave{} \textbf{Spalten} & Vor dem Schadenswurf dürfen die Schadenswürfel des Angriffs auf beliebig viele Gegner in Reichweite verteilt werden. Die einem Gegner zugeteilten Würfel bilden einen eigenen Schadenspool. Rüstungsbruch wird bei jedem dieser Schadenspools berücksichtigt. Alle weiteren gekauften Kampfeffekte gelten für jeden betroffenen Gegner, der durch seinen Schadenspool mindestens 1 Lebenspunkt verliert. Wird der Schadenspool zuvor durch Mehrfachangriff verdoppelt, werden anschließend alle Würfel des verdoppelten Pools verteilt. \\
\effectKnockdown{} \textbf{Zu Fall bringen} & Das Ziel erhält den Statuseffekt \emph{Zu Boden}. \\
\effectPush{} \textbf{Wegstoßen} & Das Ziel wird ein Feld direkt vom Angreifer weg bewegt. War es zuvor benachbart, gilt es anschließend als entfernt. \\
\effectStun{} \textbf{Betäuben} & Das Ziel setzt seinen nächsten Zug vollständig aus. \\
\end{hptable}

\begin{hptable}{L{3.2cm} C{1.5cm} L{2.4cm} Y}
\textbf{Waffe} & \textbf{Hände} & \textbf{Typ} & \textbf{Details} \\
\hline
Dolch & 1 & Schlagen & \star{} $\rightarrow$ \orangeDmgDie{}\newline 2\star{} $\rightarrow$ \orangeDmgDie{}\orangeDmgDie{}\newline Wenn versteckt: \star{} $\rightarrow$ \orangeDmgDie{}\orangeDmgDie{}\orangeDmgDie{} \\
 & & Schießen & 2\star{} $\rightarrow$ \orangeDmgDie{}\newline Danach \exhaust{} \\
Schwert & 1 & Schlagen & 2\star{} $\rightarrow$ \orangeDmgDie{}\orangeDmgDie{}\newline 3\star{} $\rightarrow$ \orangeDmgDie{}\orangeDmgDie{}\orangeDmgDie{} \\
Axt & 1 & Schlagen & \star{} $\rightarrow$ \orangeDmgDie{}\newline 2\star{} $\rightarrow$ \redDmgDie{}\newline 2\star{} $\rightarrow$ \effectArmorBreak{} 2 \\
Kriegshammer & 1 & Schlagen & 2\star{} $\rightarrow$ \redDmgDie{}\newline 3\star{} $\rightarrow$ \redDmgDie{}\redDmgDie{}\newline \star{} $\rightarrow$ \effectPush{} \\
Speer & 2 & Schlagen & \star{} $\rightarrow$ \orangeDmgDie{}\newline 3\star{} $\rightarrow$ \orangeDmgDie{}\orangeDmgDie{}\newline \star{} $\rightarrow$ \effectArmorBreak{} 1 \\
 & & Schießen & \star{} $\rightarrow$ \orangeDmgDie{}\newline 3\star{} $\rightarrow$ \orangeDmgDie{}\orangeDmgDie{}\newline Danach \exhaust{} \\
Zweihänder & 2 & Schlagen & 3\star{} $\rightarrow$ \orangeDmgDie{}\orangeDmgDie{}\orangeDmgDie{} \\
Zahnschwert & 2 & Schlagen & 2\star{} $\rightarrow$ \redDmgDie{}\redDmgDie{}\newline 3\star{} $\rightarrow$ \orangeDmgDie{}\orangeDmgDie{}\orangeDmgDie{} \\
Zweihandaxt & 2 & Schlagen & 2\star{} $\rightarrow$ \redDmgDie{}\redDmgDie{}\newline 3\star{} $\rightarrow$ \redDmgDie{}\redDmgDie{}\newline \star{} $\rightarrow$ \effectArmorBreak{} 2\newline 2\star{} $\rightarrow$ \effectCleave{} \\
Zweihandhammer & 2 & Schlagen & 3\star{} $\rightarrow$ \redDmgDie{}\redDmgDie{}\newline 2\star{} $\rightarrow$ \effectKnockdown{}\newline 3\star{} $\rightarrow$ \effectStun{} \\
Stab & 2 & Schlagen & \star{} $\rightarrow$ \orangeDmgDie{}\newline 2\star{} $\rightarrow$ \orangeDmgDie{}\orangeDmgDie{}\newline 3\star{} $\rightarrow$ \orangeDmgDie{}\orangeDmgDie{}\orangeDmgDie{}\newline \star{} $\rightarrow$ \effectCleave{} \\
 & & Passiv & +\armor{} \\
Kurzbogen & 2 & Schießen & 2\star{} $\rightarrow$ \orangeDmgDie{}\orangeDmgDie{}\orangeDmgDie{}\newline \star{} $\rightarrow$ \effectArmorBreak{} 1 \\
Langbogen & 2 & Schießen & 3\star{} $\rightarrow$ \orangeDmgDie{}\orangeDmgDie{}\orangeDmgDie{}\orangeDmgDie{}\newline 2\star{} $\rightarrow$ \effectArmorBreak{} 1 \\
Leichte Armbrust & 2 & Schießen & 2\star{} $\rightarrow$ \redDmgDie{}\newline 3\star{} $\rightarrow$ \redDmgDie{}\redDmgDie{}\newline Danach \exhaust{} \\
 & & Rückseite & \moveAction{} $\rightarrow$ Waffe bereit machen \\
Schwere Armbrust & 2 & Schießen & 2\star{} $\rightarrow$ \redDmgDie{}\redDmgDie{}\newline 3\star{} $\rightarrow$ \blackDmgDie{}\blackDmgDie{}\newline 2\star{} $\rightarrow$ \effectArmorBreak{} 2\newline Danach \exhaust{} \\
 & & Rückseite & \standardAction{} $\rightarrow$ Waffe bereit machen \\
Arkebuse & 2 & Schießen & 3\star{} $\rightarrow$ \redDmgDie{}\redDmgDie{}\redDmgDie{}\newline \star{} $\rightarrow$ \effectPush{}\newline Danach \exhaust{} \\
 & & Rückseite & \standardAction{} $\rightarrow$ Waffe bereit machen \\
Muskete & 2 & Schießen & 2\star{} $\rightarrow$ \blackDmgDie{}\newline 4\star{} $\rightarrow$ \blackDmgDie{}\blackDmgDie{}\blackDmgDie{}\newline 2\star{} $\rightarrow$ \effectArmorBreak{} 3\newline Danach \exhaust{} \\
 & & Rückseite & \standardAction{} $\rightarrow$ Waffe bereit machen \\
Steinschlosspistole & 1 & Schießen & \star{} $\rightarrow$ \redDmgDie{}\redDmgDie{}\newline Danach \exhaust{} \\
 & & Rückseite & \moveAction{} $\rightarrow$ Waffe bereit machen \\
Blunderbüchse & 2 & Schießen & \star{} $\rightarrow$ \orangeDmgDie{}\orangeDmgDie{}\orangeDmgDie{}\newline 2\star{} $\rightarrow$ \orangeDmgDie{}\orangeDmgDie{}\orangeDmgDie{}\orangeDmgDie{}\orangeDmgDie{}\newline 2\star{} $\rightarrow$ \effectCleave{}\newline Danach \exhaust{} \\
 & & Rückseite & \standardAction{} $\rightarrow$ Waffe bereit machen \\
\end{hptable}

\section{Rüstungen und Schilde}

Rüstungen und Schilde können Schild-Symbole verleihen, eine Ausweichprobe ermöglichen oder verbessern und besondere Effekte besitzen.

\begin{hptable}{L{2.8cm} C{1.7cm} C{2.0cm} L{4.1cm} Y}
\textbf{Name} & \textbf{Platz} & \textbf{Schild-Symbole} & \textbf{Ausweichen} & \textbf{Effekt} \\
\hline
Reisekleidung & Körper & -- & \heroDie{} + INT + GEW + \blueDie{}\blueDie{}\blueDie{} & -- \\
Lederrüstung & Körper & \armor & \heroDie{} + INT + GEW + \blueDie{}\blueDie{} & -- \\
Kettenrüstung & Körper & \armor\armor & \heroDie{} + INT + GEW & -- \\
Plattenrüstung & Körper & \armor\armor\armor\armor & -- & -- \\
Knochenrüstung & Körper & \armor & \heroDie{} + INT + GEW + \blueDie{} & \freeAction{}: \exhaust{} $\rightarrow$ 8\,\lifeGain \\
\emph{Knochenrüstung (Rückseite)} & -- & -- & \heroDie{} + INT + GEW + \blueDie{} & -- \\
Kleiner Deckel & 1 Hand & -- & +\blueDie{} auf \evade & -- \\
Großer Deckel & 1 Hand & \armor & -- & -- \\
\end{hptable}

\section{Sonstige Gegenstände}

\subsection{Kopf-, Fuß- und kleine Ausrüstung}

Diese Gegenstände unterstützen Fertigkeitsproben außerhalb des Kampfes. Kleine Gegenstände benötigen keinen Ausrüstungsplatz.

\begin{hptable}{L{3.5cm} L{1.7cm} Y}
\textbf{Name} & \textbf{Platz} & \textbf{Effekt} \\
\hline
Späherhut & Kopf & +\blueDie{} auf Proben mit \emph{Suchen}. \\
Schattenkapuze & Kopf & +\blueDie{} auf Proben mit \emph{Schleichen}. \\
Schutzbrille & Kopf & +\blueDie{} auf Proben mit \emph{Basteln}. \\
Heilerhaube & Kopf & Vorteil auf Proben mit \emph{Heilen} beim Untersuchen von Verletzungen oder Krankheiten. \\
Verkleidungsmaske & Kopf & Vorteil auf Proben mit \emph{Vorführen}, wenn eine andere Person oder Rolle dargestellt wird. \\
Leise Schuhe & Füße & +\blueDie{} auf Proben mit \emph{Schleichen}. \\
Kletterstiefel & Füße & Vorteil auf Proben mit \emph{Turnen} beim Klettern. \\
Dietriche & Klein & Vorteil auf Proben mit \emph{Basteln} zum Öffnen von Schlössern. \\
Karte und Kompass & Klein & Vorteil auf Proben mit \emph{Natur} zur Orientierung. \\
Heilertasche & Klein & +\blueDie{} auf Proben mit \emph{Heilen}. \\
Musikinstrument & Klein & Vorteil auf Proben mit \emph{Vorführen} beim Musizieren. \\
\end{hptable}

\subsection{Verbrauchsgegenstände}

\begin{hptable}{L{3.5cm} L{1.7cm} Y}
\textbf{Name} & \textbf{Platz} & \textbf{Effekt} \\
\hline
Heiltrank & Klein & \moveAction{} $\rightarrow$ Der Trinker heilt 4\,\lifeGain; danach aus dem Spiel ablegen. \\
Starker Heiltrank & Klein & \moveAction{} $\rightarrow$ Der Trinker heilt 7\,\lifeGain; danach aus dem Spiel ablegen. \\
Manaessenz & Klein & \moveAction{} $\rightarrow$ Der Trinker erhält 3\,\manaGain; danach aus dem Spiel ablegen. \\
Heilkräuter & Klein & Am Ende einer vollständig abgeschlossenen Stunde Rast 3 zusätzliche Lebenspunkte heilen; danach aus dem Spiel ablegen. \\
Fackel & Klein & \moveAction{} $\rightarrow$ Beleuchtet für eine Szene die Umgebung; danach aus dem Spiel ablegen. \\
Kreide & Klein & Beim Markieren eines Weges verwenden: Vorteil auf eine spätere Probe mit \emph{Natur}, um diesen Weg zurückzuverfolgen; danach aus dem Spiel ablegen. \\
\end{hptable}
