\chapter{Wie funktioniert ein Kampf?}

Manchmal geraten Helden in eine gefährliche Auseinandersetzung. Räuber greifen an, ein Wolf springt aus dem Gebüsch, ein Schattenwesen stellt sich den Helden in den Weg oder ein wütender Troll blockiert die Brücke.

Solche Situationen nennt man Kampf.

Ein Kampf ist eine besondere Szene. Die Zeit wird genauer aufgeteilt, damit alle wissen, wer gerade handelt, wer angegriffen wird und was als Nächstes passiert.

\section{Was ist ein Kampf?}

Ein Kampf beginnt, wenn die Helden und ihre Gegner einander wirklich gefährlich werden.

Solange die Helden noch reden, schleichen, verhandeln oder ausweichen können, läuft das Spiel normal weiter. Erst wenn es wirklich zu einer direkten Auseinandersetzung kommt, beginnt ein Kampf.

In einem Kampf wird in Runden gespielt. Eine Runde beschreibt einen kurzen Augenblick, in dem alle Beteiligten handeln können. Danach beginnt die nächste Runde.

\section{Die Kampfrunde}

In jeder Runde handeln zuerst die Helden. Danach handeln die Gegner.

Die Helden entscheiden gemeinsam, in welcher Reihenfolge sie handeln. Vielleicht greift zuerst Kiera an. Vielleicht läuft Gadhra zuerst nach vorne, um einen Gegner aufzuhalten. Vielleicht wartet ein Held auch, bis ein anderer Held gehandelt hat.

Wenn alle Helden gehandelt haben, sind die Gegner an der Reihe. Danach beginnt die nächste Runde.

Eine Kampfrunde läuft also so ab:

\begin{enumerate}
  \item Die Helden handeln.
  \item Die Gegner handeln.
  \item Die nächste Runde beginnt.
\end{enumerate}

\subsection{Der Zug eines Helden}

Wenn ein Held an der Reihe ist, hat er einen Zug. In seinem Zug stehen ihm folgende Aktionen zur Verfügung:

\begin{itemize}
  \item eine Standardaktion,
  \item eine Bewegungsaktion,
  \item beliebig viele freie Aktionen.
\end{itemize}

\subsubsection{Standardaktion}

Die Standardaktion ist die wichtigste Handlung in einem Zug. Ein Held kann damit zum Beispiel einen Gegner angreifen oder eine besondere Fähigkeit einsetzen.

Viele wichtige Dinge im Kampf brauchen eine Standardaktion. Wenn eine Regel sagt, dass etwas eine Standardaktion ist, kann der Held es nur tun, wenn er seine Standardaktion in diesem Zug noch nicht verwendet hat.

Ein Held hat normalerweise nur eine Standardaktion pro Zug.

\subsubsection{Bewegungsaktion}

Mit seiner Bewegungsaktion kann sich ein Held bewegen. Wie weit sich ein Held bewegen kann, steht bei seiner Bewegung.

Ein Held kann seine Bewegungsaktion vor oder nach seiner Standardaktion nutzen. Er kann sich also zuerst bewegen und dann angreifen oder zuerst angreifen und sich danach bewegen.

Ein Held darf seine Standardaktion als zusätzliche Bewegungsaktion verwenden. Dann kann er sich in seinem Zug ein zweites Mal bewegen.

Alternativ kann ein Held seine Bewegungsaktion nutzen, um seine Ausrüstung zu wechseln.

\subsubsection{Freie Aktionen}

Freie Aktionen sind kleine Handlungen, die kaum Zeit kosten. Ein Held kann in seinem Zug beliebig viele freie Aktionen durchführen, solange es zur Situation passt.

Freie Aktionen sind zum Beispiel:

\begin{itemize}
  \item etwas rufen,
  \item auf etwas zeigen,
  \item etwas fallen lassen,
  \item sich fallen lassen,
  \item eine kurze Warnung geben,
  \item mit einer freien Hand auf etwas deuten.
\end{itemize}

Freie Aktionen dürfen keine großen Handlungen ersetzen. Ein Held kann also nicht mit einer freien Aktion angreifen, weit laufen oder eine schwierige Aufgabe lösen.

Die Spielleitung entscheidet, ob etwas noch eine freie Aktion ist oder eine Standardaktion braucht.

\section{Nähe und Entfernung}

Im Kampf ist nicht jeder genaue Schritt wichtig. Entscheidend ist vor allem, ob eine Figur benachbart oder entfernt ist:

\begin{itemize}
  \item Eine Figur ist \textbf{benachbart}, wenn sie direkt bei einer anderen Figur steht. Benachbarte Figuren können sich im Nahkampf angreifen und direkt aufeinander einwirken.
  \item Eine Figur ist \textbf{entfernt}, wenn sie nicht direkt bei einer anderen Figur steht. Entfernte Figuren sind noch Teil des Kampfes, stehen aber nicht direkt nebeneinander.
\end{itemize}

Mit einer Bewegungsaktion kann ein Held seine Position meistens von entfernt zu benachbart oder von benachbart zu entfernt ändern. Die genaue Situation entscheidet die Spielleitung.

\section{Einen Gegner angreifen}

Ein Angriff ist eine Standardaktion.

Wenn ein Held einen Gegner angreifen möchte, prüft der Spieler zuerst die Waffe des Helden. Auf der Waffe stehen eine oder mehrere Angriffsoptionen. Jede Angriffsoption legt fest:

\begin{itemize}
  \item welche Angriffsfertigkeit --- Schlagen, Schießen oder Zaubern --- verwendet wird; diese bestimmt die Würfel der Angriffsprobe und die Reichweite des Angriffs,
  \item wie Sterne aus der Angriffsprobe in Schadenswürfel umgerechnet werden,
  \item welche besonderen Effekte für diesen Angriff gelten.
\end{itemize}

Bietet eine Waffe mehrere Angriffsoptionen, entscheidet der Spieler vor dem Angriff, welche davon verwendet wird.

Danach wird geprüft, ob der Gegner in Reichweite ist:

\begin{itemize}
  \item Für Angriffe mit \textbf{Schlagen} sind benachbarte Gegner in Reichweite.
  \item Für Angriffe mit \textbf{Schießen} sind entfernte Gegner in Reichweite.
  \item Für Angriffe mit \textbf{Zaubern} sind benachbarte und entfernte Gegner in Reichweite.
\end{itemize}

Ist der Gegner in Reichweite, kann der Spieler angreifen.

\textbf{Beispiel:} Der Speer hat zwei Angriffsoptionen:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Schlagen:} Jeder Stern erzeugt einen orangefarbenen Schadenswürfel. Die ersten beiden Schilde des Gegners werden ignoriert. Da hierfür Schlagen verwendet wird, können nur benachbarte Gegner angegriffen werden.
  \item \textbf{Schießen:} Jeder Stern erzeugt zwei orangefarbene Schadenswürfel. Anschließend wird die Karte umgedreht. Da hierfür Schießen verwendet wird, können nur entfernte Gegner angegriffen werden. Durch das Umdrehen der Karte wird abgebildet, dass der Speer geworfen wurde und sich nicht mehr in der Hand befindet.
\end{itemize}

\subsection{Treffen}

Beim Treffen wird geprüft, ob der Angriff den Gegner erreicht.

Der Spieler prüft, welche Angriffsfertigkeit die gewählte Angriffsoption verwendet, und würfelt für diese Fertigkeit eine Probe. Dieser Wurf wird Angriffsprobe genannt und nach den Regeln des vorherigen Kapitels ausgeführt. Helden können dabei wie gewohnt Mondkristalle einsetzen, um Würfel neu zu würfeln oder Talente zu aktivieren.

Wenn die Angriffsprobe keinen Stern zeigt, verfehlt der Angriff und verursacht keinen Schaden. Jeder Stern zeigt, wie gut der Gegner getroffen wurde.

\subsection{Schaden machen}

Wenn ein Angriff trifft, macht der Held Schaden. Schaden wird immer erwürfelt. Je mehr Sterne der Held bei der Angriffsprobe erzielt, desto mehr Schadenswürfel darf der Spieler würfeln.

Es gibt drei Arten von Schadenswürfeln:

\begin{itemize}
  \item orangefarbene Schadenswürfel für leichten Schaden,
  \item rote Schadenswürfel für mittleren Schaden,
  \item schwarze Schadenswürfel für schweren Schaden.
\end{itemize}

Bei jeder Angriffsoption der Waffe steht neben der zu verwendenden Angriffsfertigkeit eine Formel. Diese zeigt, wie die erzielten Sterne aus der Angriffsprobe in Schadenswürfel umgerechnet werden. Je mehr Schadenswürfel pro Stern erzeugt werden, desto tödlicher ist die Waffe.

Der Spieler berechnet aus den erzielten Sternen die Anzahl und Art der Schadenswürfel, die er würfeln darf.

\textbf{Beispiel:}

\begin{itemize}
  \item Ein Zweihänder hat die Angriffsoption: \textbf{Schlagen:} Jeder Stern erzeugt zwei orangefarbene Schadenswürfel.
  \item Kiera würfelt eine Schlagen-Probe und erzielt 3 Sterne.
  \item Sie darf deshalb 6 orangefarbene Schadenswürfel würfeln.
\end{itemize}

Der Spieler würfelt die Schadenswürfel und zählt den Schaden zusammen. Von diesem Schaden werden anschließend die Schilde des Gegners abgezogen. Der verbleibende Schaden reduziert die Lebenspunkte des Gegners.

\textbf{Beispiel:}

\begin{itemize}
  \item Kiera trifft einen Gegner mit einem Zweihänder und erzielt drei Sterne. Deshalb darf sie 6 orangefarbene Schadenswürfel würfeln.
  \item Sie würfelt insgesamt 8 Schaden.
  \item Der Gegner hat 3 Schilde. Dadurch werden 3 Schaden verhindert.
  \item Der Gegner verliert 5 Lebenspunkte.
\end{itemize}

Wenn der Schaden vollständig durch Schilde verhindert wird, verliert der Gegner keine Lebenspunkte.

\section{Wenn Gegner angreifen}

Gegner funktionieren anders als Helden. Sie machen keine Angriffsprobe. Stattdessen wird nur geprüft, wie viel Schaden sie verursachen.

Wenn ein Gegner einen Helden angreift, nimmt die Spielleitung die Schadenswürfel, die im Gegnerprofil angegeben sind. Danach kann der Held versuchen auszuweichen.

\subsection{Ausweichen}

Wenn ein Held ausweichen möchte, prüft der Spieler die Ausrüstung des Helden. Dort steht, ob der Held ausweichen kann und welche Würfel er dafür verwendet.

Trägt ein Held eine Rüstung oder einen Gegenstand mit dem Eintrag \enquote{kein Ausweichen möglich}, kann er nicht ausweichen. Dies gilt auch dann, wenn andere Ausrüstung, Talente oder Effekte das Ausweichen erlauben oder verbessern würden.

Sofern er ausweichen kann, darf der Held eine Ausweichprobe machen:

\begin{itemize}
  \item Jeder erzielte Stern erlaubt es dem Spieler, einen beliebigen Schadenswürfel des Gegners zu entfernen.
  \item Entfernte Schadenswürfel werden nicht geworfen und verursachen keinen Schaden.
  \item Wenn der Held genug Sterne würfelt, um alle Schadenswürfel zu entfernen, werden keine Schadenswürfel geworfen. Der Held verliert dann keine Lebenspunkte.
\end{itemize}

Wenn nach dem Ausweichen noch Schadenswürfel übrig sind, würfelt die Spielleitung diese Schadenswürfel und zählt den Schaden zusammen.

\subsection{Schaden erhalten}

Helden können Schaden auf zwei Arten verringern: Sie können ausweichen oder sich auf ihre Rüstung und Schilde verlassen.

Diverse Ausrüstungsgegenstände, vor allem Rüstungen und Schilde, bieten Schutz. Dargestellt wird dieser Schutz über Schild-Symbole.

Jedes Schild-Symbol reduziert den erlittenen Schaden um 1. Den danach übrig bleibenden Schaden erleidet der Held.

\textbf{Beispiel:}

\begin{itemize}
  \item Ein Wolf greift Gadhra an. Im Gegnerprofil steht, dass er einen roten und zwei orangefarbene Schadenswürfel verwendet.
  \item Gadhra versucht auszuweichen und erzielt einen Stern. Deshalb darf er einen beliebigen Schadenswürfel entfernen. Er entscheidet sich für den roten Schadenswürfel.
  \item Die Spielleitung würfelt nur noch die beiden orangefarbenen Schadenswürfel. Sie verursachen zusammen 3 Schaden.
  \item Gadhra hat 3 Schilde. Die Schilde verhindern den gesamten Schaden. Gadhra verliert keine Lebenspunkte.
\end{itemize}

\section{Kampfunfähig oder besiegt}

Wenn ein Gegner auf 0 oder weniger Lebenspunkte sinkt, ist er besiegt.

Ein besiegter Gegner kann nicht mehr kämpfen. Die Spielleitung beschreibt, was passiert. Vielleicht flieht er, fällt zu Boden, gibt auf oder verschwindet in einer Rauchwolke.

Wenn ein Held auf 0 oder weniger Lebenspunkte sinkt, ist er kampfunfähig. Ein kampfunfähiger Held kann nicht mehr am Kampf teilnehmen, bis er geheilt wird.

Wenn alle Helden auf 0 oder weniger Lebenspunkte sinken, sind die Helden besiegt.

Das bedeutet nicht automatisch, dass die Helden sterben. Die Spielleitung bestimmt, was passiert. Die Gegner könnten entkommen, die Helden gefangen nehmen oder ihnen etwas Wichtiges abnehmen. Die Helden könnten später an einem anderen Ort wieder aufwachen.

Der Tod eines Helden ist nicht Teil der Kampfregeln. Wenn ein Held sterben soll, geschieht das nur in gemeinsamer Absprache im freien Spiel zwischen Spieler und Spielleitung.

\section{Wann endet ein Kampf?}

Ein Kampf endet, wenn die gefährliche Auseinandersetzung vorbei ist. Das kann auf verschiedene Arten passieren:

\begin{itemize}
  \item Alle Gegner sind besiegt.
  \item Die Gegner fliehen.
  \item Die Helden fliehen.
  \item Alle Helden sind besiegt.
  \item Eine Seite gibt auf.
  \item Das Ziel des Kampfes ist erreicht.
  \item Die Situation verändert sich so, dass nicht mehr gekämpft wird.
\end{itemize}

Nicht jeder Kampf muss bis zum letzten Lebenspunkt gespielt werden. Manchmal reicht es, wenn die Räuber vertrieben sind. Manchmal endet der Kampf, wenn die Helden das Tor erreichen. Manche Gegner hören auf zu kämpfen, weil sie Angst bekommen oder ihr Ziel erreicht haben. Viele Gegner fliehen, wenn sie um ihr Leben fürchten.

Wenn der Kampf endet, wird wieder normal weitererzählt.

\section{Beispiel: Eine Kampfrunde}

Kiera und Gadhra stehen zwei Räubern gegenüber. Kiera steht benachbart zu einem Räuber. Gadhra steht etwas weiter hinten und ist entfernt. Der zweite Räuber steht ebenfalls entfernt.

Die Helden handeln zuerst.

\subsection*{Kiera beginnt}

\begin{itemize}
  \item Kieras Spieler entscheidet, dass Kiera den benachbarten Räuber angreift.
  \item Kiera nutzt ihre Standardaktion für den Angriff. Sie kämpft mit dem Zahnschwert.
  \item Auf dem Zahnschwert steht: \textbf{Schlagen:} Jeder Stern erzeugt 2 orangefarbene Schadenswürfel.
  \item Der Räuber ist benachbart. Kiera kann ihn also angreifen.
  \item Kieras Spieler würfelt eine Angriffsprobe auf Schlagen und erzielt 3 Sterne.
  \item Damit trifft Kiera den Räuber und darf 6 orangefarbene Schadenswürfel würfeln.
  \item Die Würfel zeigen zusammen 8 Schaden.
  \item Der Räuber hat 3 Schilde. 5 Schaden bleiben übrig.
  \item Der Räuber verliert 5 Lebenspunkte.
\end{itemize}

\subsection*{Gadhra handelt}

\begin{itemize}
  \item Gadhra nutzt seine Bewegungsaktion, um zu Kiera und dem verletzten Räuber zu laufen. Er ist jetzt ebenfalls benachbart.
  \item Dann nutzt er seine Standardaktion, um den Räuber mit seinem Schwert anzugreifen.
  \item Auf dem Schwert steht: \textbf{Schlagen:} Jeder Stern erzeugt 1 orangefarbenen Schadenswürfel.
  \item Gadhras Spieler erzielt 2 Sterne und darf 2 orangefarbene Schadenswürfel würfeln.
  \item Die Würfel zeigen zusammen 3 Schaden.
  \item Der Räuber hat 3 Schilde. Der gesamte Schaden wird verhindert.
\end{itemize}

Nachdem alle Helden gehandelt haben, sind die Gegner an der Reihe.

\subsection*{Der verletzte Räuber greift Kiera an}

\begin{itemize}
  \item Im Gegnerprofil des Räubers steht, dass er mit einem roten und einem orangefarbenen Schadenswürfel angreift.
  \item Kiera versucht auszuweichen. Ihre Ausrüstung erlaubt eine Ausweichprobe mit Heldenwürfel, INT und GEW.
  \item Kiera erzielt 1 Stern und entfernt den roten Schadenswürfel.
  \item Die Spielleitung würfelt nur noch den orangefarbenen Schadenswürfel. Er zeigt 2 Schaden.
  \item Kiera hat 1 Schild. Das Schild verhindert 1 Schaden. Kiera verliert 1 Lebenspunkt.
\end{itemize}

\subsection*{Der zweite Räuber greift Gadhra an}

\begin{itemize}
  \item Er nutzt seine Bewegung, um zu Gadhra zu laufen, und greift ihn an.
  \item Auch dieser Räuber greift mit einem roten und einem orangefarbenen Schadenswürfel an.
  \item Gadhra trägt eine Kettenrüstung und den großen Deckel. Die Kettenrüstung gibt ihm 2 Schilde, der große Deckel 1 weiteren Schild. Insgesamt hat Gadhra 3 Schilde.
  \item Durch seine Kettenrüstung darf Gadhra außerdem mit Heldenwürfel, INT und GEW ausweichen.
  \item Gadhra erzielt 1 Stern und entfernt den roten Schadenswürfel.
  \item Die Spielleitung würfelt nur noch den orangefarbenen Schadenswürfel. Er zeigt 2 Schaden.
  \item Gadhra hat 3 Schilde. Der gesamte Schaden wird verhindert.
\end{itemize}

Damit ist die Runde vorbei. Eine neue Kampfrunde beginnt. Die Helden handeln wieder zuerst.
