\chapter{Wie entsteht ein Held?}

Jeder Held beginnt seine Reise als Abenteurer.

Bevor ein Held sein erstes Abenteuer erlebt, werden seine Attribute, Fertigkeiten, Talente, Zauber und seine Ausrüstung festgelegt. Diese Entscheidungen bestimmen, worin der Held besonders gut ist und wie er Herausforderungen meistert.

Im Laufe seiner Abenteuer sammelt ein Held Erfahrung. Dadurch verbessert er seine Fähigkeiten, erlernt neue Talente und Zauber und entwickelt sich vom Abenteurer über den Helden bis hin zu einer Legende.

Dieses Kapitel beschreibt sowohl die Erschaffung eines neuen Helden als auch seine Weiterentwicklung während einer Kampagne.

\section{Einen Helden erschaffen}

Die Charaktererschaffung erfolgt in mehreren Schritten:

\begin{itemize}
  \item Attribute verteilen
  \item Fertigkeiten verteilen
  \item Abgeleitete Werte berechnen
  \item Ein Starttalent wählen
  \item Startzauber wählen
  \item Startausrüstung wählen
\end{itemize}

Sind alle Schritte abgeschlossen, ist der Held bereit für sein erstes Abenteuer.

\subsection{Attribute verteilen}

Zu Beginn der Charaktererschaffung erhält der Spieler acht grüne Attributswürfel, die frei auf die Attribute verteilt werden können.

Dabei gelten folgende Regeln:

\begin{itemize}
  \item Kein Attribut darf zu Beginn mehr als zwei grüne Würfel besitzen.
  \item Attribute dürfen auch keine Würfel besitzen.
\end{itemize}

Durch die Verteilung der Attributswürfel legt der Spieler die natürlichen Stärken und Schwächen seines Helden fest.

\subsection{Fertigkeiten verteilen}

Zu Beginn der Charaktererschaffung erhält der Spieler zwölf blaue Fertigkeitswürfel, die frei auf die Fertigkeiten verteilt werden.

Dabei gelten folgende Regeln:

\begin{itemize}
  \item Keine Fertigkeit darf zu Beginn mehr als zwei blaue Würfel besitzen.
  \item Fertigkeiten dürfen auch keine Würfel besitzen.
\end{itemize}

Die Fertigkeiten bestimmen, in welchen Bereichen ein Held bereits Erfahrung gesammelt hat.

\subsection{Abgeleitete Werte berechnen}

Nachdem Attribute und Fertigkeiten verteilt wurden, werden alle daraus abgeleiteten Werte bestimmt.

Hierzu gehören:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Lebenspunkte:} Jeder Held besitzt 14 Lebenspunkte plus 2 weitere Lebenspunkte für jeden Würfel in Konstitution.
  \item \textbf{Manavorrat:} Jeder Held erhält 2 Mana für jeden Würfel in Charisma.
\end{itemize}

\subsection{Ein Starttalent wählen}

Jeder Held beginnt das Spiel mit einem Starttalent. Als Starttalent darf ein beliebiges Talent gewählt werden, dessen Voraussetzungen der Held beim Spielstart erfüllt.

Ein Starttalent gilt als erlernt und trainiert.

\subsection{Startzauber wählen}

Hat ein Held das Talent \emph{Magiebegabt} gewählt, kann er bereits zu Beginn Zauber beherrschen.

Die Summe der Manakosten aller gewählten Startzauber darf den Manavorrat des Helden nicht überschreiten. Dabei ist zu beachten, dass das Talent den Manavorrat um 6 erhöht.

Kein einzelner Startzauber darf mehr als 4 Mana kosten.

Jeder Zauber kann nur einmal erlernt werden.

\subsection{Startausrüstung wählen}

Jeder Held beginnt das Spiel mit einer Ausrüstung, die zu seiner bisherigen Geschichte passt.

Der Spieler darf die Startausrüstung seines Helden frei aus den verfügbaren Ausrüstungsgegenständen auswählen. Dabei sollte nachvollziehbar sein, warum der Held diese Gegenstände bereits zu Beginn seiner Abenteuer besitzt.

Ein Jäger könnte zum Beispiel einen Bogen und leichte Kleidung besitzen. Eine ehemalige Wache könnte mit Schwert, Schild und Rüstung beginnen. Ein wandernder Heiler trägt vielleicht einen Stab, einen Beutel mit Kräutern und einfache Reisekleidung.

Die gewählte Ausrüstung muss von der Spielleitung bestätigt werden. Sie kann einzelne Gegenstände ablehnen oder gemeinsam mit dem Spieler eine passendere Auswahl treffen, wenn die Ausrüstung für einen unerfahrenen Helden zu mächtig oder nicht glaubwürdig erscheint.

\section{Einen Helden weiterentwickeln}

Während seiner Abenteuer sammelt ein Held Erfahrung.

Mit dieser Erfahrung kann er seine Fähigkeiten verbessern, neue Talente und Zauber erlernen und sich zu einem mächtigeren Helden entwickeln.

\subsection{Erfahrungspunkte erhalten}

Die Spielleitung vergibt Erfahrungspunkte für erfolgreich bestandene Abenteuer und besondere Leistungen.

Wie genau Erfahrungspunkte vergeben werden, entscheidet jede Spielleitung. Für eine durchschnittliche Kampagne wird empfohlen:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Gruppen-EP:} Alle Helden erhalten gleichzeitig die gleiche Menge an EP.
  \item \textbf{EP-Menge:} Etwa 1 bis 2 EP pro Spielabend.
\end{itemize}

\subsection{Heldenränge}

Mit zunehmender Erfahrung steigt ein Held im Rang auf.

Es gibt drei Heldenränge:

\begin{itemize}
  \item Abenteurer
  \item Held
  \item Legende
\end{itemize}

Für den Heldenrang zählt die gesamte Erfahrung, die ein Held im Laufe seiner Abenteuer erhalten hat. Bereits ausgegebene Erfahrungspunkte werden dabei weiterhin mitgezählt.

Jeder Heldenrang schaltet neue Entwicklungsmöglichkeiten frei und erhöht die maximal möglichen Attributs- und Fertigkeitswerte.

\begin{center}
\begin{tabular}{lccc}
\textbf{Heldenrang} & \textbf{Ab erhaltenen EP} & \textbf{Max. Attributswert} & \textbf{Max. Fertigkeitswert} \\
\hline
Abenteurer & 0 & 3 & 3 \\
Held & 75 & 4 & 4 \\
Legende & 150 & 5 & 5 \\
\end{tabular}
\end{center}

Ein Held muss den entsprechenden Heldenrang erreicht haben, bevor er ein Attribut oder eine Fertigkeit über den bisherigen Höchstwert hinaus steigern darf.

\subsection{Erfahrungspunkte ausgeben}

Ein Held kann seine gesammelten Erfahrungspunkte verwenden, um sich weiterzuentwickeln.

Erfahrungspunkte können für folgende Verbesserungen ausgegeben werden:

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
\textbf{Verbesserung} & \textbf{Kosten} \\
\hline
Fertigkeit steigern & Neuer Fertigkeitswert $\times$ 1 EP \\
Attribut steigern & Neuer Attributswert $\times$ 3 EP \\
Talent erlernen & siehe unten \\
Zauber erlernen & Manakosten $\times$ 2 EP \\
\end{tabular}
\end{center}

Die Kosten zum Erlernen neuer Talente richten sich danach, wie viele Talente der Held bereits erlernt hat.

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
\textbf{Erlerntes Talent} & \textbf{Kosten} \\
\hline
Starttalent & 0 EP \\
2. Talent & 5 EP \\
3. Talent & 10 EP \\
4. Talent & 15 EP \\
Jedes weitere Talent & 15 EP \\
\end{tabular}
\end{center}

Neue Talente gelten sofort als trainiert. Sind dadurch bereits vier Talente derselben Talentart trainiert, entscheidet der Spieler, welches seiner bisher trainierten Talente dieser Talentart stattdessen nicht mehr trainiert ist.
